\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\lstset{showstringspaces=false}
%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Introdução e Conceitos Básicos}
\subtitle{Linguagens Formais, Autômatos e Computabilidade}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Teoria das Linguagens Formais:
 \begin{itemize}
  \item Tem início para pesquisas sobre linguagens naturais;
  \item Advento da computação: pode ser aplicada a linguagens artificiais.
 \end{itemize}
 Algumas aplicações:
 \begin{itemize}
  \item Aplicações em análise léxica e sintática de linguagens de programação;
  \item Modelos biológicos;
  \item Desenhos de circuitos;
  \item Relacionamentos com linguagens naturais;
  \item ...
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 \begin{center}
 {\huge
  Sintaxe\\
  x\\
  Semântica
  }
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 \begin{block}{Sintaxe}
  Propriedades livres da linguagem -- verificação gramatical, estilo, etc.
 \end{block}
 \begin{block}{Semântica}
  Interpretação para a linguagem, significado ou valor para um programa.  
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Para linguagens de programação temos de forma aplicada:
 \begin{block}{Sintaxe}
  Manipula símbolos sem considerar significados.
 \end{block}
 \begin{block}{Semântica}
  Objetiva dar significado à sintaxe, por exemplo determinando o que é um valor,
  uma variável, etc.
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Sobre a disciplina}
 A abordagem dessa disciplina se dará sobre o tratamento sintático de linguagens
 formais abstratas, com fácil associação à linguagens de programação.
 \newline\newline
 Os formalismos considerados são os seguintes:
 \begin{itemize}
  \item Operacional: autômatos;
  \item Axiomático: gramáticas;
  \item Denotacional: funções.
 \end{itemize}
\end{frame}

\section{Revisão}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\subsection{Conjuntos}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Conjuntos}
 \begin{block}{Conceito}
  \textbf{Conjunto} é uma coleção de zero ou mais objetos distintos, já estes
  denominados \textbf{elementos} do conjunto.
 \end{block}
%  \newline
 Utilizaremos letras maiúsculas para nos referenciar a conjuntos (``A'') e
 minúsculas para elementos (``a'').
\end{frame}

\begin{frame}{Conjuntos}
 Elementos e Conjuntos
 \begin{itemize}
  \item a $\in$ A -- a \textbf{pertence a} A
  \item a $\notin$ A -- a \textbf{não pertence a} A
 \end{itemize}
 Entre Conjuntos
 \begin{itemize}
  \item B $\subset$ A -- B \textbf{está contido em} A
  \item B $\not\subset$ A -- B \textbf{não está contido em} A
  \item B $\supset$ A -- A \textbf{contém} B
  \item B $\not\supset$ A -- A \textbf{não contém} B
  \item B = A $\iff$ B $\subseteq$ A $\wedge$ A $\supseteq$ B 
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Conjuntos}
 Representações de Conjuntos
 \begin{itemize}
  \item $\varnothing$ -- Conjunto Vazio
  \item A = \{a, b, c, d, e\} -- Denotação por Extensão (listagem)
  \item A = \{n $\in$ N | n é par\} -- Denotação por Compreensão (propriedades)
 \end{itemize}
 Conjuntos podem ser \textbf{finitos} ou \textbf{infinitos}.
\end{frame}

\begin{frame}{Conjuntos}
 Operações sobre Conjuntos
 \begin{itemize}
  \item União: A $\cup$ B = \{ x | x $\in$ A $\vee$ x $\in$ B \}
  \item Intersecção: A $\cap$ B = \{ x | x $\in$ A $\wedge$ x $\in$ B \}
  \item Complemento: $\neg$A = A' = \{x | x $\in$ U $\wedge$ x $\notin$ A\}
  \item Diferença: A - B = \{x | x $\in$ A $\wedge$ x $\notin$ A\}
  \item Conjunto das Partes: 2$^A$ = P(A) = \{S | S $\subseteq$ A\}
  \item Produto Cartesiano: A x B = \{(a, b) | a $\in$ A $\wedge$ b $\in$ B\}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Conjuntos}
 Propriedades das Operações
 \newline\newline
 Idempotência
 \begin{itemize}
  \item A $\cup$ A = A
  \item A $\cap$ A = A
 \end{itemize}
 Comutativa
 \begin{itemize}
  \item A $\cup$ B = B $\cup$ A
  \item A $\cap$ B = B $\cap$ A
 \end{itemize}
 Associativa
 \begin{itemize}
  \item A $\cup$ (B $\cup$ C) = (A $\cup$ B) $\cup$ C
  \item A $\cap$ (B $\cap$ C) = (A $\cap$ B) $\cap$ C
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Conjuntos}
 Propriedades das Operações
 \newline\newline
 Distributiva
 \begin{itemize}
  \item A $\cap$ (B $\cup$ C) = (A $\cap$ B) $\cup$ (A $\cap$ C)
  \item A $\cup$ (B $\cap$ C) = (A $\cup$ B) $\cap$ (A $\cup$ C)
 \end{itemize}
 Duplo Complemento
 \begin{itemize}
  \item $\neg$($\neg$A) = A
 \end{itemize}
 DeMorgan
 \begin{itemize}
  \item $\neg$(A $\cup$ B) = $\neg$A $\cap$ $\neg$B
  \item $\neg$(A $\cap$ B) = $\neg$A $\cup$ $\neg$B
 \end{itemize}
 Universo e Vazio
 \begin{itemize}
  \item A $\cup$ $\neg$A = U
  \item A $\cap$ $\neg$A = $\varnothing$
 \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Relações}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Relações}
 Supondo os conjuntos A e B, chama-se de Relação binária R de A em B um 
subconjunto do produto cartesiano A x B, ou seja:
 \newline
 \begin{center}
  R $\subseteq$ A x B
 \end{center}
 \ \newline
 Ou mais comumente: \textbf{R: A $\rightarrow$ B}
 \newline\newline
 Tratando-se de elementos, quando \textbf{(a, b) $\in$ R} referenciamos como:
 \newline
 \begin{center}
  a R b
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Relações}
 Dado \textbf{R: A $\rightarrow$ B}, temos que:
 \begin{itemize}
  \item \textbf{A} é o domínio de R
  \item \textbf{B} é o contradomínio de R
 \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Funções}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Funções}
 Função Parcial é uma relação f $\subseteq$ A x B tal que:
 \begin{center}
  se (a, b) $\in$ f $\wedge$ (a, c) $\in$ f, então b = c
 \end{center}
 Na Função Parcial cada elemento do domínio está relacionado com no máximo um
 elemento do contradomínio.
\end{frame}

\begin{frame}{Funções}
 Imagem de um conjunto:
 \begin{center}
  f(A) = Img(f) = \{b $\in$ B | $\exists$ a $\in$ A tal que f(a) = b\}
 \end{center}
 Se, para a $\in$ A existe b $\in$ B tal que \textbf{f(a) = b}, então afirma-se
 que \textbf{f está definido para a} e que \textbf{b é a imagem de a}.
\end{frame}

\begin{frame}{Funções}
 Função Total é um caso particular de Funções Parciais onde:
 \begin{center}
  $\forall$ a $\in$ A $\exists$ b $\in$ B tal que f(a) = b
 \end{center}
 Ou seja, uma Função Total é aquela definida para todos os elementos do domínio.
\end{frame}

\begin{frame}{Funções}
 \begin{itemize}
  \item Função Injetora: $\forall$ b $\in$ B $\exists$ no máximo um a $\in$ A
  tal que f(a) =  b
  \item Função Sobrejetora: $\forall$ b $\in$ B $\exists$ a $\in$ A tal que f(a)
  = b
  \item Função Bijetora: A Função é Injetora e Sobrejetora ao mesmo tempo.
 \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Lógica}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Lógica}
 \textbf{Lógica matemática} é uma área fundamental para qualquer estudo sobre
 computação e informática, o que não é diferente para Linguagens Formais e
 Autômatos.
 \newline\newline
 Para nós a ênfase é dada na \textbf{Lógica Booleana} que estuda métodos usados
 para distinguir sentenças verdadeiras e falsas.
\end{frame}

\begin{frame}{Lógica}
 \begin{block}{Proposição}
  \textbf{Proposição} é uma sentença a que se pode atribuir juízo de valor do
  tipo verdadeiro ou falso.
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Lógica}
 No cálculo lógico utilizamos os chamados \textbf{Operadores Lógicos} sobre as
 proposições. Os operadores lógicos são os seguintes (utilizando as
 proposições \textbf{p} e \textbf{q} como exemplo):
 \begin{itemize}
  \item $\neg$ -- negação: $\neg$p
  \item $\wedge$ -- conjunção (e): p $\wedge$ q
  \item $\vee$ -- disjunção (ou): p $\vee$ q
  \item $\longrightarrow$ -- condição (se): p $\longrightarrow$ q
  \item $\longleftrightarrow$ -- bicondição (se somente se):
  p $\longleftrightarrow$ q
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Lógica}
 O cálculo lógico é normalmente feito a partir de uma \textbf{Tabela Verdade}
 que apresenta o valor dos operadores lógicos para diferentes valores das
 proposições:
 \begin{table}[]
    \centering
    \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c}
    \textbf{p} & \textbf{q} & \textbf{$\neg$ p} & \textbf{p $\wedge$ q} &
    \textbf{p $\vee$ q} & \textbf{p $\longrightarrow$ q} &
    \textbf{p $\longleftrightarrow$ q} \\ \hline
    V & V & F & V & V & V & V\\
    V & F & F & F & V & F & F\\
    F & V & V & F & V & V & F\\
    F & F & V & F & F & V & V\\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
\begin{itemize}
 \item Linguagens Formais, Autômatos e Computabilidade são disciplinas
 elementares da ciência da computação relacionadas com decidibilidade,
 reconhecimento, etc;
 \item Essas disciplinas prescindem de conhecimentos em temas básicos como 
 conjuntos, relações, lógica, etc;
 \item Apesar dessa apresentação e revisão, recomenda-se que o aluno recorra aos
 livros dos respectivos temas para recordar os assuntos aqui abordados.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
